\documentclass[handout]{beamer}
\usetheme{default}

% https://www.cs.cornell.edu/Info/Misc/LaTeX-Tutorial/LaTeX-Home.html

\usetheme{Madrid} % My favorite!
\setbeamercovered{invisible}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{} 

\setlength\parindent{0pt}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{fontspec} 

\setromanfont{Times New Roman}
\usepackage{amsmath,amsthm} 
\usepackage{listings} 

\newtheorem{example2}{}
\newcommand*{\mat}[1]{\begin{pmatrix}#1\end{pmatrix}}

\title{\LaTeX{} kursai}
\subtitle{Antra paskaita. Teksto rinkimas ir matematika}

\author{Albertas Dvirnas}


\date{2014-04-11}

\newenvironment{xframe}[2][]
  {\begin{frame}[fragile,environment=xframe,#1]
  \frametitle{#2}}
  {\end{frame}}
  
\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{}
\begin{center}
\Huge{I dalis. Teksto rinkimas}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\begin{enumerate}
  \item Atidarančioms kabutėms  naudojame \verb/,,/, o uždarančioms \verb/''/.
\end{enumerate}


\begin{verbatim}
   Ką reiškia ,,nilpotentinis''?
\end{verbatim}

{\small    Ką reiškia ,,nilpotentinis''?}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
Šrifto tipai
\begin{enumerate}
  \item \verb/\textrm{...}/ \textrm{roman}
  \item \verb/\texttt{...}/ \texttt{typewriter}
  \item \verb/\textsl{...}/ \textsl{slanted}
  \item \verb/\textsf{...}/ \textsf{sans serif}
  \item \verb/\textbf{...}/ \textbf{bold face}
  \item \verb/\textit{...}/ \textit{italic}
  \item \verb/\textsc{...}/ \textsc{small capitals}
  \item \verb/\emph{...}/ \emph{emphasized}
\end{enumerate}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\begin{verbatim}
  Šis \textit{sakinys} \texttt{naudoja} \textsl{daug}  
  \textsf{skirtingų} \textbf{šriftų} \textit{kurie} 
  \textsc{paverčia} tekstą \textbf{sunkiai} \textsc{įskaitomu}. 
  \emph{Pabrėžtas tekstas} skiriasi nuo \textit{kursyvinio}
  tuo, kad \textsf{jis gali būti \emph{apjungtas} 
  su kitais šifrų pokyčiais.}
\end{verbatim}

{\small 
  \begin{verbatim}
  Šis \textit{sakinys} \texttt{naudoja} \textsl{daug}  
  \textsf{skirtingų} \textbf{šriftų} \textit{kurie} 
  \textsc{paverčia} tekstą \textbf{sunkiai} \textsc{įskaitomu}. 
  \emph{Pabrėžtas tekstas} skiriasi nuo \textit{kursyvinio}
  tuo, kad \textsf{jis gali būti \emph{apjungtas} 
  su kitais šifrų pokyčiais.}
\end{verbatim}}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \LaTeX{} yra trijų tipų brūkšneliai:


\begin{verbatim}
   1 - trumpi

   2 -- ilgi

   3 --- ilgesni
\end{verbatim}

{\small 
   1 - trumpi

   2 -- ilgi

   3 --- ilgesni}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]

Šrifto dydis - 10pt, 11pt arba 12pt visam dokumentui pradedamas pirmąja \verb/\documentclass/ komanda, pavyzdžiui
\begin{verbatim}
  \documentclass[12pt]{article}
\end{verbatim}
Šriftų dydis pavadinimui ir skyreliams parenkamas automatiškai.

Šrifto dydžiai, apskritai prieinami \LaTeX{}:

\begin{enumerate}
  \item  \verb/{\tiny ...}/ {\tiny miniatiūrinis}
  \item  \verb/{\scriptsize ...}/ {\scriptsize labai mažas}
  \item  \verb/{\footnotesize ...}/ {\footnotesize gana mažas}
  \item  \verb/{\small ...}/ {\small mažas}
  \item  \verb/{\normalsize ...}/ {\normalsize normalus}
  \item  \verb/{\large ...}/ {\large didesnis}
  \item  \verb/{\Large ...}/ {\Large dar didesnis}
  \item  \verb/{\LARGE ...}/ {\LARGE gana didelis}
  \item  \verb/{\huge ...}/ {\huge labai didelis}
  \item  \verb/{\Huge ...}/ {\Huge didžiulis}
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\begin{verbatim}
  Sujungdami šrifto pokyčius 
  {\Large \textbf{dydžiui ir tipui}},
   prisiminkite, kad \textbf{dydžio} 
  pokyčiai atliekami pirmiausiai.
\end{verbatim}

{\small
  Sujungdami šrifto pokyčius {\Large \textbf{dydžiui ir tipui}}, prisiminkite, kad \textbf{dydžio} 
  pokyčiai atliekami pirmiausiai.
}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
Jau matėme, kad \LaTeX{} tuščia eilutė, kaip ir \verb+\par+, pradeda naują paragrafą.
Pagal numatymą \LaTeX{} įtraukia kiekvieną paragrafą, išskyrus pirmąjį skyriaus, sekcijos ir t.t. paragrafą.
Tą galima kontroliuoti komandomis \verb/\indent/ ir \verb/\noindent/.
\vspace{1cm}

\begin{example2}
\begin{verbatim}
  Įprastas paragrafas yra įtrauktas.

  \noindent Bet ne šitas.
\end{verbatim}
\end{example2}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\begin{enumerate}
  \item Komandomis \verb/\\/ ir \verb/\newline/ pradedama nauja eilutė, nepradedant naujo paragrafo.
  \item Komanda \verb/\newpage/ pradedamas naujas puslapis.
\end{enumerate}

\begin{example2}
\begin{verbatim}
  Taip pradedame naują eilutę\\
  Nepradėdami naujo paragrafo.

  Žinoma, naujas paragrafas pradedamas tuščia eilute.
\end{verbatim}
\end{example2}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
Pagal numatymą \LaTeX{} neprideda tuščios vietos tarp paragrafų.
Kartais, norint, kad kai kurie paragrafai išsiskirtų, reikia pridėti daugiau vietos. Tą galima padaryti su \verb/\smallskip/,
\verb/\medskip/ ir \verb/\bigskip/ komandomis.

\subsubsection*{Example:}

\begin{verbatim}
  Pavyzdys \ldots

  kaip galima padėti \ldots

  \smallskip

  skirtingus tarpus tarp paragrafų.

  \medskip

   Naudinga norint paryškinti kai kuriuos paragrafus.

  \bigskip

  Taip pat naudinga formulėms, lentelėms ir diagramoms.
\end{verbatim}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
Skyrelių komandas

\begin{verbatim}
     \section{...}
     \subsection{...}
     \subsubsection{...}
\end{verbatim} 
galima naudoti \texttt{article} dokumentų klasėje.
Papildoma komanda, \verb/\chapter/, naudojama
\verb/report/ ir \verb/book/ dokumentų klasėse.\par

Skyrelių numeravimą automatiškai atlieka \LaTeX{}, kaip ir šrifto pasirinkimą pavadinimams ir tarpų dydį tarp skyrelių.\par

Komanda
\begin{verbatim}
     \subsubsection*{...}
\end{verbatim}
nespausdina ,,subsubsection'' numerio. 
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
Pateikiame pirmąsias pavyzdinio dokumento eilutes:
{\small
\begin{verbatim}
\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\usepackage{fontspec}

\title{\LaTeX{} kursai. Mano bandymai}
\author{}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents

\newpage

\section{Teksto rinkimas}

\subsection{Specialūs simboliai}

\subsubsection{Kabutės}
\end{verbatim}}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
,,Environment'' - aplinkos, susietos su pora komandų
\begin{verbatim}
  \begin{...}
  \end{...}
\end{verbatim}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]

\LaTeX{} turi tris sąrašų aplinkas:

\begin{enumerate}
  \item \texttt{enumerate}
  \item \texttt{itemize}
  \item \texttt{description}
\end{enumerate}

Atskiri sąrašo elementai pažymimi \verb/\item/ komanda. Galima turėti sąrašus viduje sąrašų.

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\begin{verbatim}
  \begin{enumerate}
    \item The \texttt{enumerate} environment numbers the 
      elements in the list.
    \item The \texttt{itemize} environment precedes each 
      item by a large dot as follows:
      \begin{itemize}
        \item This is the first item of an \texttt{itemize}
          environment.
        \item And this is the second.
      \end{itemize}
    \item This is an example of the \texttt{description} 
      environment.
      \begin{description}
        \item[First] item in the list.
        \item[Second] item in the list.
      \end{description}
  \end{enumerate}
\end{verbatim}

{\small 
  \begin{enumerate}
    \item The \texttt{enumerate} environment numbers the elements in
      the list.
    \item The \texttt{itemize} environment precedes each item by
      a large dot as follows:
      \begin{itemize}
        \item This is the first item of an \texttt{itemize}
           environment.
        \item And this is the second.
      \end{itemize}
    \item This is an example of the \texttt{description} environment.
      \begin{description}
        \item[First] item in the list.
        \item[Second] item in the list.
      \end{description}
  \end{enumerate}
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\begin{verbatim}
  \begin{center}
     Tai yra \\ centruoto teksto \\ pavyzdys. \\
     Centravimas naudingas lentelėms ir diagramoms.
  \end{center}
\end{verbatim}

{\small 
  \begin{center}
     Tai yra \\ centruoto teksto \\ pavyzdys. \\
     Centravimas naudingas lentelėms ir diagramoms.
  \end{center}}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]

Tekstas, parašytas tarp \verb/\begin{verbatim}/ ir \verb/\end{verbatim}/, išspausdinamas kaip rašomąja mašinėle, kartu su šriftu, tarpais, naujomis eilutėmis, ir ignoruojant \LaTeX{} komandas.

\begin{example2}
\verb/  \begin{verbatim}/ \\
\verb/    \LaTeX{} komandos ignoruojamos verbatim aplinkoje,/ \\
\verb/    bet tarpai 		ir/ \\
\verb/    naujos eilutės lieka./ \\
\verb/  \end{verbatim}/
\end{example2}
{\small 
  \begin{verbatim}
    \LaTeX{} komandos ignoruojamos verbatim aplinkoje,
    bet tarpai 		ir
    naujos eilutės lieka.
  \end{verbatim} }
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
Tokį patį efektą paragrafų viduje galima gauti su \verb=\verb= komanda.
Simbolis iš karto po \verb/\verb/ yra apribojantis simbolis. Likęs tekstas spausdinamas ,,pažodžiui'', kol vėl prieinama prie apribojančio simbolio.

\begin{example2}
\begin{verbatim}
Skirtumas tarp \verb+\verb+ ir \verb+\texttt+ komandų yra 
toks, kad \LaTeX{} komandos turi savo prasmę \verb+\texttt+,
 bet \verb+\verb+ spausdinamos verbatim.  
  Šiame pavyzdyje \texttt{+} yra apribojantis simbolis.
\end{verbatim}
\end{example2}

\begin{verbatim}
Skirtumas tarp \verb+\verb+ ir \verb+\texttt+ komandų yra 
toks, kad \LaTeX{} komandos turi savo prasmę \verb+\texttt+,
 bet \verb+\verb+ spausdinamos verbatim.  
  Šiame pavyzdyje \texttt{+} yra apribojantis simbolis.
\end{verbatim}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]\frametitle{}
\begin{center}
\Huge{II dalis. Matematika}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Matematikos režimai}

\LaTeX{} yra du skirtingi matematikos režimai:
\begin{enumerate}
  \item Matematika tekste atskiriama:
  \begin{itemize} \item \verb+\(+ ir
    \verb+\)+;
    \item \verb+$+ ir \verb+$+;
    \item \verb+\begin{math}+ ir \verb+\end{math}+.
    \end{itemize}
   Tai dažnai vadiname paragrafo režimu.
  \item Matematika naujoje eilutėje atskiriama:
  \begin{itemize}
    \item \verb+\[+ ir \verb+\]+;
    \item  \verb+$$+ 
    ir \verb+$$+;
    \item \verb+\begin{displaymath}+     ir  \verb+\end{displaymath}+;
    \item \verb+\begin{equation}+ ir  \verb+\end{equation}+;
    \item \verb+\begin{dmath}+ ir  \verb+\end{dmath}+
    \end{itemize}
    Tai vadiname rodymu režimu
\end{enumerate}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\begin{verbatim}
  Čia formulė, kuri parašyta beveik neįskaitomai,
  bet kol nėra tuščių linijų, \LaTeX{} tinka
  $$          x       ^   
              2  +   y  
              ^ 
                     2=z 
      ^                             2 $$ 
\end{verbatim}

{\small 
    Čia formulė parašyta beveik neįskaitomai,
  bet kol nėra tuščių linijų, \LaTeX{} tinka
  $$          x       ^   
              2  +   y  
              ^ 
                     2=z 
      ^                             2 $$  }
      
\end{frame} 

\begin{frame}[fragile]
Pora \verb+\begin{equation}+ ir
\verb+\end{equation}+ naudojama, norint numeruoti lygtis.
Kai lygtys numeruojamos, numeravimą galime panaudoti nuorodai į lygtis.
\LaTeX{} tam turi paprastą metodą: lygtis pažymime \verb+\label{...}+ ir į jas nurodome \verb+\ref{...}+.

\begin{example2}
\begin{verbatim}
  Čia yra numeruota lygtis
  \begin{equation}
    x^2 + y^2 = z^2 .
  \end{equation}
  Kai lygtis pažymėta
  \begin{equation} \label{eq:pythag}
    \sin^2 \theta + \cos^2 \theta = 1
  \end{equation}
  į ją galima kreiptis tekste. Šiuo atveju, tai lygtis
  (\ref{eq:pythag}).
\end{verbatim}
\end{example2}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
Matematiniai simboliai dažniausiai rašomi kursyvu.
Naudojant dolerio ženklus aplink matematinį tekstą, tai daroma automatiškai. Todėl patogiau naudoti \verb+$x$+, o ne \verb+\textit{x}+.
Komanda \verb+\mathbf+ naudojama norint paryškinti matematinius simbolius, ir dažnai naudojama žymėti vektoriams ar matricoms.
Tokie simboliai identiški romėnų raštui, gaunamam
\verb+\textbf+, ir nėra rašomi kursyvu.

\begin{example2}

\begin{verbatim}
Matematiniai simboliai, tokie kaip $A$, $x$ and $b$ yra
 tokie patys, kaip ir kursyvinės raidės \textit{A}, \textit{x} 
 ir \textit{b}, bet turi kitokias tarpų taisykles, 
 kaip kad $A x = b$ ir \textit{A x = b}.
Skaičiai atrodo taip pat, nesvarbu ar matematikos režime, 
ar ne. Pavyzdžiui, $123.456$ atrodo taip pat kaip 123.456.
\end{verbatim}

\end{example2}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\begin{enumerate}
  \item Mažosios graikų alfabeto raidės žymimos jų vardais,
    e.g. \verb+\alpha+, \verb+\beta+, \verb+\gamma+ \ldots
  \item Didžiųjų graikų alfabeto raidžių pirmoji raidė - didžioji, pavyzdžiui \verb+\Gamma+, 
    \verb+\Delta+, \verb+\Lambda+ \ldots
  \item Graikiškas raides galima rašyti tik matematikos režime.
\end{enumerate}

\begin{example2}
\begin{verbatim}
  $$ V = \frac{4}{3} \pi r^3 $$
  Norėdami parašyti Graikišką raidę, 
  tokią kaip $\Sigma$ įprastame tekste, 
  turime naudoti matematinį režimą.
\end{verbatim}
\end{example2}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]

\begin{enumerate}
  \item Eksponentės žymimos žymeklius \verb+^+.
  \item Indeksai pažymimi \verb+_+.
  \item Eksponentės ir indeksai dažniausiai apskliaudžiami \verb+{...}+. 
    Tačiau jie nebūtini, jei eksponentė ar indeksas yra tik iš vieno simbolio.
  \item Eksponentės ar indeksai gali būti įvairiai sumaišyti/įdėti vienas į kitą.
\end{enumerate}

\begin{example2}

\begin{verbatim}
  Jei pamiršti skliaustus, gauni rezultatus, kurių nenorėjai.  
  Palyginkite
  $$ X_{ab} = y^{12}  \qquad X_ab = y^12 $$
  Ir dar keli teisingi ir neteisingi indeksacijos būdai
  $$ e^{x^{2}} \qquad {e^{x}}^{2}  $$
  $$ P_{a_{0}} \qquad {P_{a}}_{0}  $$
  Ir keli sumaišytų eksponenčių ir indeksų pavyzdžiai:
  $$ A_{ij}^{3} \qquad A^{3}_{ij} \qquad 3^{- P_{0}} 
       \qquad P_{x^{3}} $$ 
\end{verbatim}
\end{example2}


\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\begin{example2}
\begin{verbatim}
  Trupmenos rašomos komanda \verb+\frac{...}{...}+ . 
  Štai keli pavyzdžiai:
  $$ \frac{n!}{(n-k)! k!} \qquad 2^{\frac{1}{2}} 
       \qquad \frac{3^5}{4^5} $$
  Kartai patogiau naudoti pasvirąjį brūkšnį, pvz. $1/2$,
  nes tokiu būdu gali būti paprasčiau suprasti.
  Palyginkite
  $$ x^{\frac{3}{4}} \qquad \text{to} \qquad x^{3/4} $$
  ir $\frac{3}{4}$ valandas su $3/4$ valandomis.
\end{verbatim}
\end{example2}

\begin{example2}
\begin{verbatim}
  Taip rašome kvadratines šaknis $\sqrt{b^2 - 4ac}$ 
  ir kitokias šaknis $\sqrt[128]{2}$.
\end{verbatim}
\end{example2}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\begin{verbatim}
$\underbrace{\overbrace{a+b+c}^6
\cdot \overbrace{d+e+f}^9}
_\text{gyvenimo prasmė} = 42$
\end{verbatim}

$\underbrace{\overbrace{a+b+c}^6
\cdot \overbrace{d+e+f}^9}
_\text{gyvenimo prasmė} = 42$
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]

Matematinės funkcijos ir jų sutrumpinamai gaunami padedant \verb+\+
prieš jų vardą. Kai kurių funkcijų sąrašas pateiktas 58 knygos \textsl{Not So Short Introduction to LaTeX} puslapyje.

\subsubsection*{Example:}

\begin{verbatim}
  $$ \lim_{x \rightarrow 0} \frac{\sin x}{x} = 1 $$
  bet jei panaudosime ,,backslash'' gausime
  $$ \lim_{x \rightarrow 0} \frac{sin x}{x} = 1 $$
\end{verbatim}

{\small 
  $$ \lim_{x \rightarrow 0} \frac{\sin x}{x} = 1 $$
  bet jei panaudosime ,,backslash'' gausime
  $$ \lim_{x \rightarrow 0} \frac{sin x}{x} = 1 $$
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Sumos ir integralai}
\begin{enumerate}
  \item Integralams naudojama  \verb+\int+
  \item Sumoms naudojama \verb+\sum+
  \item Sandaugoms naudojama \verb+\prod+
  \item Integravimo ir pan. ribos sudaromos indeksuojant.
\end{enumerate}


\begin{verbatim}
  $$ \int \sin x dx = - \cos x \qquad 
       \int_{0}^{\infty} e^{-x} dx = 1 $$

  $$ \sum_{k=1}^n k =  \frac{1}{2} n (n + 1) \qquad
       \prod_{\text{$k$ even}} P_k = 1 $$
\end{verbatim}
{\small 
  $$ \int \sin x dx = - \cos x \qquad 
       \int_{0}^{\infty} e^{-x} dx = 1 $$

  $$ \sum_{k=1}^n k =  \frac{1}{2} n (n + 1) \qquad
       \prod_{\text{$k$ lyginis}} P_k = 1 $$ }


\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Išvestinės}
\begin{enumerate}
  \item Išvestines galima sudaryti panaudojant \verb+\frac+
  \item Alternativiai, jas užrašyti galima naudojant išvestinės simbolė 
    \texttt{'}.
  \item Dalinė išvestinė yra \verb+\partial+
\end{enumerate}


\begin{example2} 
\begin{verbatim}
  $$ \frac{d^2 y}{d x^2} + y(x) = 0 \qquad
       y'' + y = 0 \qquad
       \frac{\partial^2 \phi}{\partial x^2} +
       \frac{\partial^2 \phi}{\partial y^2} = 0 $$
\end{verbatim}
\end{example2}

{\small 
  $$ \frac{d^2 y}{d x^2} + y(x) = 0 \qquad
       y'' + y = 0 \qquad
       \frac{\partial^2 \phi}{\partial x^2} +
       \frac{\partial^2 \phi}{\partial y^2} = 0 $$}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]\frametitle{Akcentai}
\begin{enumerate}
  \item $\displaystyle \overline{x}$   \verb+  $\overline{x}$+
  \item $\displaystyle \hat{x}$        \verb+  $\hat{x}$+
  \item $\displaystyle \check{x}$      \verb+  $\check{x}$+
  \item $\displaystyle \tilde{x}$      \verb+  $\tilde{x}$+
  \item $\displaystyle \acute{x}$      \verb+  $\acute{x}$+
  \item $\displaystyle \grave{x}$      \verb+  $\grave{x}$+
  \item $\displaystyle \dot{x}$        \verb+  $\dot{x}$+
  \item $\displaystyle \ddot{x}$       \verb+  $\ddot{x}$+
  \item $\displaystyle \breve{x}$      \verb+  $\breve{x}$+
  \item $\displaystyle \bar{x}$        \verb+  $\bar{x}$+
  \item $\displaystyle \vec{x}$        \verb+  $\vec{x}$+
  \item $\displaystyle \mathring{x}$   \verb+  $\mathring{x}$+
  \item $\displaystyle \underline{x}$  \verb+  $\underline{x}$+
\end{enumerate}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]\frametitle{Skliaustai}

Tam, kad matematinės formulės atrodytų gražiai, skliaustai turi būti teisingo dydžio.
\LaTeX{} pats nustatys reikiamą skliaustų dydį, jei prieš pirmą skliaustą parašysite \verb+\left+, o prieš antrą \verb+\right+.

\subsubsection*{Example:}

\begin{verbatim}
  $$ \left[\sum_{k=0}^n \left(x_k - 
       \bar{x} \right)^2 \right]^{\frac{1}{2}} \qquad
       [\sum_{k=0}^n (x_k - \bar{x})^2]^{\frac{1}{2}} $$
\end{verbatim}

{\small 
  $$ \left[\sum_{k=0}^n \left(x_k - 
       \bar{x} \right)^2 \right]^{\frac{1}{2}} \qquad
       [\sum_{k=0}^n (x_k - \bar{x})^2]^{\frac{1}{2}} $$ }

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
Kartais skliaustų dydį tenka parinkti ranka:
\begin{verbatim}
$\Big((x+1)(x-1)\Big)^{2}$\\
$\big( \Big( \bigg( \Bigg( \quad
\big\} \Big\} \bigg\} \Bigg\} \quad
\big\| \Big\| \bigg\| \Bigg\| \quad
\big\Downarrow \Big\Downarrow
\bigg\Downarrow \Bigg\Downarrow$
\end{verbatim}
$\Big((x+1)(x-1)\Big)^{2}$\\
$\big( \Big( \bigg( \Bigg( \quad
\big\} \Big\} \bigg\} \Bigg\} \quad
\big\| \Big\| \bigg\| \Bigg\| \quad
\big\Downarrow \Big\Downarrow
\bigg\Downarrow \Bigg\Downarrow$
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
 Daugelyje pavyzdžių naudojame \verb+\qquad+, kad atskirtume formules toje pačioje linijoje. \verb+\qquad+ duoda dvigubai didesnį tarpą nei
\verb+\quad+.

Kartais reikia pakeisti simbolių poziciją formulėse (pavyzdžiui integraluose). Tam galima naudoti šiuos tarpus

\begin{enumerate}
  \item \verb+\!+ -- neigiamas thinspace
  \item \verb+\,+ -- thinspace
  \item \verb+\:+ -- medspace
  \item \verb+\;+ -- thickspace
\end{enumerate}


\subsubsection*{Example:}

\begin{verbatim}
  $$ \int_a^b f(x) \, dx  \qquad \qquad \int_a^b f(x) dx $$

  $$ \int \!\!\! \int f(x,y) \, dx \, dy \qquad \qquad
       \int \int f(x,y) dx dy  $$
\end{verbatim}

{\small 
  $$ \int_a^b f(x) \, dx  \qquad \qquad \int_a^b f(x) dx $$

  $$ \int \!\!\! \int f(x,y) \, dx \, dy \qquad \qquad
       \int \int f(x,y) dx dy  $$
}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]\frametitle{Matematiniai simboliai, tekstas}

\LaTeX{} galima naudoti daugybę matematinių simbolių, jų spausdinta versija buvo pateikta per pirmmą paskaitą.\vspace{1cm} 

Tekstą į matematines formules galima įterpti \verb+\text{...}+ komanda. 
ji yra komanda iš \texttt{amsmath} paketo,ir laikoma geresne už standartinę  \verb+\mbox+ komandą.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{}
\begin{center}
\Huge{III dalis. Lentelės ir matricos}
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]\frametitle{Lentelės}
Vienas iš būdų sukurti lenteles yra su \texttt{tabular} aplinka. 

\begin{verbatim}
  \begin{center}
    \begin{tabular}{lcl}
      Vardas & Metai & Formulę \\
      Niutonas   & 1687 & $F = m a$ \\
      Einšteinas & 1905 & $E = m c^2$ \\
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{verbatim}

{\small 
  \begin{center}
    \begin{tabular}{lcl}
      Vardas & Metai & Formulė \\
      Niutonas   & 1687 & $F = m a$ \\
      Einšteinas & 1905 & $E = m c^2$ \\
    \end{tabular}
  \end{center}
}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]\frametitle{}
\begin{enumerate}
  \item Lentelės dažniausiai pateikiamos puslapio centre, todėl naudojama \texttt{center} aplinka;
  \item Iš karto po \verb+\begin{tabular}+ komandos, nurodomas stulpelių skaičius ir jų lygiavimas. Galimi lygiavimai: \texttt{l} -- kairė,
    \texttt{c} -- centras, ir \texttt{r} -- dešinė. Pavyzdyje \verb+{lcl}+ apibrėžia tris stulpelius su nurodytais lygiavimais;
  \item Kiekvienoje lentelės eilutėje elementai atskiriami simboliu \texttt{\&}, o eilutė pabaigiama \verb+\\+.
\end{enumerate}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]\frametitle{}
\begin{enumerate}
  \item Vertikalios linijos žymimos \verb+|+ tarp lygiavimo žymeklių;
  \item Horizontalios linijos žymimos komanda \verb+\hline+ atitinkamoje vietoje;
  \item \verb+\cline+ komanda prideda horizontalias linijas tik dalyje eilutės. \\ \verb+\cline{i-j}+ nubrėžia liniją nuo \verb+i+ stulpelio iki \verb+j+ stulpelio.
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{}
\begin{verbatim}
  \begin{center}
    \begin{tabular}{|l||cl|}
      \hline
      Vardas & Metai & Formulė \\
      \hline
      Niutonas   & 1687 & $F = m a$ \\
      \cline{2-3}
      Einšteinas & 1905 & $E = m c^2$ \\
      \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{}
\begin{enumerate}
  \item Vertikalios linijos žymimos \verb+|+ tarp lygiavimo žymeklių;
  \item Horizontalios linijos žymimos komanda \verb+\hline+ atitinkamoje vietoje;
  \item \verb+\cline+ komanda prideda horizontalias linijas tik dalyje eilutės. \\ \verb+\cline{i-j}+ nubrėžia liniją nuo \verb+i+ stulpelio iki \verb+j+ stulpelio.
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{}
\begin{verbatim}
  \begin{center}
    \begin{tabular}{|l||cl|}
      \hline
      Vardas & Metai & Formulė \\
      \hline
      Niutonas   & 1687 & $F = m a$ \\
      \cline{2-3}
      Einšteinas & 1905 & $E = m c^2$ \\
      \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{}

Vertikalūs tarpai lentelės keičiami komanda
\verb+\arraystretch+.

\begin{verbatim}
  \begin{center}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.25}
    \begin{tabular}{|l||cl|}
      \hline
      Vardas & Metai & Formulė \\
      \hline
      Niutonas   & 1687 & $F = m a$ \\
      Einšteinas & 1905 & $E = m c^2$ \\ 
      \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{verbatim}

{\small
  \begin{center}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.25}
    \begin{tabular}{|l||cl|}
      \hline
      Vardas & Metai & Formulė \\
      \hline
      Niutonas   & 1687 & $F = m a$ \\
      Einšteinas & 1905 & $E = m c^2$ \\ 
      \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{}
\verb+\multicolumn+ komanda naudojama tekstui rašyti per kelis stulpelius.

\subsubsection*{Example:}

\begin{verbatim}
  \begin{center}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.25}
    \begin{tabular}{|l||cl|}
      \hline
      \multicolumn{3}{|c|}{Fizikos formulės} \\
      \hline
      Vardas & Metai & Formulė \\
      \hline
      Niutonas   & 1687 & $F = m a$ \\
      Einšteinas & 1905 & $E = m c^2$ \\ 
      \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{verbatim}


\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{}
\texttt{array} aplinka naudojama lygiutoms matematikos formulėms, ir veikia panašiai kai ir \texttt{tabular} aplinka. 

\begin{verbatim}
  $$ \mathbf{A} = \left[ \begin{array}{cccc}
             a_{11} & a_{12} & \ldots & a_{1n} \\
             a_{21} & a_{22} & \ldots & a_{2n} \\
             \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
             a_{m1} & a_{m2} & \ldots & a_{mn} 
        \end{array} \right] $$
\end{verbatim}

{\small 
  $$ \mathbf{A} = \left[ \begin{array}{cccc}
             a_{11} & a_{12} & \ldots & a_{1n} \\
             a_{21} & a_{22} & \ldots & a_{2n} \\
             \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
             a_{m1} & a_{m2} & \ldots & a_{mn} 
        \end{array} \right] $$
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{}

\begin{verbatim}
  $$ y = \left\{ \begin{array}{rcc}
          -1 & \text{jei} & x < 0 \\
           0 & \text{jei} & x = 0 \\
           1 & \text{jei} & x > 0 
        \end{array} \right. $$
\end{verbatim}

{\small

  $$ y = \left\{ \begin{array}{rcc}
          -1 & \text{jei} & x < 0 \\
           0 & \text{jei} & x = 0 \\
           1 & \text{jei} & x > 0 
        \end{array} \right. $$
}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Matricos}
\texttt{amsmath} paketas palengvina matricų užrašymą.

\begin{center}
  \begin{tabular}{|l|c|}
    \hline
    Aplinka & Skliaustai \\
    \hline
    \texttt{matrix} & Jokių \\
    \texttt{pmatrix} & $( \; )$ \\
    \texttt{bmatrix} & $[ \; ]$ \\
    \texttt{Bmatrix} & $\{ \; \}$ \\
    \texttt{vmatrix} & $| \; |$ \\
    \texttt{Vmatrix} & $\| \; \|$ \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}

Kaip ir lentelėms, matricų elementai atskiriami \texttt{\&}, o eilutė pabaigiama \verb+\\+.

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{}
\begin{example2}
\begin{verbatim}
  $$ \mathbf{A} = \begin{pmatrix} 1 & 2 & 3 \\ 4 & 5 & 6 
          \\ 7 & 8 & 9 \end{pmatrix} $$
\end{verbatim}
\end{example2}

{\small 
  $$ \mathbf{A} = \begin{pmatrix} 1 & 2 & 3 \\ 4 & 5 & 6 
          \\ 7 & 8 & 9 \end{pmatrix} $$
}
  
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{}
Dar trumpiau: į preambulę galime įdėti naują komandą:
\begin{verbatim}
\newcommand*{\mat}[1]{\begin{pmatrix}#1\end{pmatrix}}
\end{verbatim}
Tada ankstesnis pavyzdys bus užrašomas

\begin{verbatim}
  $$ \mathbf{A} = \mat{ 1 & 2 & 3 \\ 4 & 5 & 6 \\ 7 & 8 & 9}$$
\end{verbatim}
  $$ \mathbf{A} = \mat{ 1 & 2 & 3 \\ 4 & 5 & 6 \\ 7 & 8 & 9}$$
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]\frametitle{Formulių lygiavimas}
Kartais norime, kad formulės būtų gražiai sulygiuotos. Tam \texttt{amsmath} yra komanda \verb+\align+.s

 \begin{verbatim}
  \begin{align*}
     I &= \int_{0}^{\pi} \sin t \, dt \\
       &= \left[- \cos t \right]_{0}^{\pi} \\
       &= - \cos \pi + \cos 0 \\
       &= 2
  \end{align*}
\end{verbatim}

{\small
  \begin{align*}
     I &= \int_{0}^{\pi} \sin t \, dt \\
       &= \left[- \cos t \right]_{0}^{\pi} \\
       &= - \cos \pi + \cos 0 \\
       &= 2
  \end{align*}
}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]\frametitle{}

\end{frame}
\end{document}
